\input{../../../../main.tex}

\begin{document}

\setcounter{notask}{1}

 \setphysstyle{ЛФШ 2019}{Случайные блуждания}{11-1}

\large
%
\task{Вы уже знаете, что случайные блуждания на бесконечной цепочке с
  вероятностями $1/2$ шагнуть влево и вправо в пределе описывают
  диффузию с некоторым коэффициентом диффузии $D$. Как изменится этот
  коэффициент, если вероятность шагнуть влево и вправо будет равна
  $1/4$, и с вероятностью $1/2$ частица будет оставаться на месте?}

\taskpic{Рассмотрим блуждания частицы на решётке, нарисованной на
  картинке. Вероятности шагнуть куда-то из верхних точек равны $1/4$,
  из нижних~---~по $1/2$. Какова вероятность, что из некоторой точки
  сверху частица попадёт в соседнюю верхнюю точку за сколь угодно
  большое время?}
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick] (0.5,0) -- (4.5,0);
    \draw[thick] (1,0) -- (1.5,-1) -- (2,0) -- (2.5,-1) -- (3,0) -- (3.5,-1)
    -- (4,0);
    \foreach \x in {1,2,3,4}{
      \draw[fill=black] (\x,0) circle (0.05cm);
    }
    \foreach \x in {1.5,2.5,3.5}{
      \draw[fill=black] (\x,-1) circle (0.05cm);
    }
  \end{tikzpicture}
}

\task{Представьте, что в процессе диффузии на частицы дует легкий
  поток воздуха. Чтобы описать этот процесс с помощью случайных
  блужданий, рассмотрим блуждания на бесконечной цепочке с разными
  вероятностями $p$ и $q$ шагнуть влево и вправо
  соответственно. Выведите дифференциальное уравнение для концентрации
  частиц в этом случае.}

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
